Les professionnels des arts et des spectacles exercent une large gamme d’activités : 114 000 personnes sont artistes ou professeurs (hors professeurs d’établissement scolaire) de dessin, musique, danse et spectacle, 106 000 sont graphistes, dessinateurs, stylistes, décorateurs, 108 000 sont professionnels des spectacles (cadres, assistants ou techniciens de la programmation, production ou réalisation de l’audiovisuel et des spectacles), et 62 000 sont artistes plasticiens, photographes ou encore écrivains. Portés par le développement de la consommation de loisirs et de la production audiovisuelle, les effectifs de l’ensemble des professionnels des arts et spectacles ont fortement progressé depuis trente ans, passant de 165 000 à 390 000 en moyenne en 2012-2014. Ces métiers sont particulièrement présents en Ile-de-France, où ils représentent plus de 3 % de l’emploi.Six professionnels des arts et des spectacles sur dix sont des hommes. Par rapport au début des années 1980, la part des jeunes de moins de 30 ans a diminué, passant de 30 % à 21 %. Le niveau de diplôme des professionnels des arts et des spectacles est très varié. Parmi ceux de moins de 30 ans, 62 % possèdent un diplôme supérieur au baccalauréat. Les spécialités de formation sont également très diversifiées. Les plus fréquentes sont en lien avec la technique de l’image et du son et les métiers du spectacle, la technique de l’imprimerie et de l’édition, la communication ou encore la musique et les arts du spectacle.Ces professionnels exercent pour 32 % d’entre eux en tant qu’indépendants. La part des contrats ou emplois à durée indéterminée n’est que de 42 %. Près d’un quart des professionnels des arts et des spectacles sont salariés sur contrats à durée déterminée (intermittents du spectacle). 48 % des professionnels exerçant à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Le temps partiel et le sous-emploi sont très élevés et concernent respectivement 31 % et 15 % des emplois. Les horaires de travail « atypiques » (de nuit ou le week-end) sont très fréquents : 23 % des professionnels des arts et spectacles travaillent la nuit, 67 % le samedi, et 45 % le dimanche. Les salaires sont très dispersés pour cette famille de métiers : 12 % des salariés à temps complet perçoivent un salaire mensuel net de moins de 1 250 €, tandis que 17 % gagnent plus de 3 000 €.Les mobilités sont très nombreuses pour les professionnels des arts et des spectacles et se sont fortement accrues : le taux de rotation est passé de 268 % en 2007 à 634 % en 2014, la totalité des embauches ayant porté sur des contrats à durée déterminée. Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de professionnel des arts et des spectacles est élevé relativement au nombre de personnes qui exercent ce métier. En 2014, près de la moitié de ces demandeurs d’emploi sont inscrits depuis un an ou plus à Pôle emploi (contre 38 % pour l’ensemble des métiers). 71 % des offres d’emploi proposées portent néanmoins sur des contrats de plus de six mois (contre 63 % pour l’ensemble des métiers).
